## Иерархия подходов

##  имитационного моделирования

![Иерархия](homework1.png)



## Дискретно-событийное моделирование

### Предметная область

Таким образом, дискретно-событийную модель можно рассматривать как глобальную схему обслуживания заявок. Аналитические результаты для большого количества частных случаев таких моделей рассматриваются в теории массового обслуживания.

### Методы

К построению дискретных имитационных моделей имеют место три альтернативных методологических подхода:

-   Событийным подход
-   Сканирование активностей (ориентированное на действия)
-   Процессно-ориентированный подход
    -   Процессно-ориентированный подход заключается в выделении в системе нескольких компонентов и описании функционирования системы с помощью нескольких последовательностей событий.

## Агентное моделирование

### Предметная область

Для систем, содержащих большое количество активных объектов с отчетливо выраженным индивидуальным поведением, агентное моделирование является более универсальным подходом, т. к. позволяет учесть структуру и поведение любой сложности.

Другое важное достоинство агентного моделирования — возможность разработки модели даже в отсутствие априорной информации о глобальных зависимостях. Зная индивидуальную логику поведения участников процесса, можно построить агентную модель и спрогнозировать ее глобальное поведение. Помимо этого, агентная модель проще в сопровождении, поскольку уточнения вносятся на локальном уровне по мере накопления данных.

## Системная динамика

### Предметная область

Одна из наиболее показательных сфер применения аппарата системной динамики— имитационное моделирование финансово-кредитной деятельности. 

Так, существует ряд моделей банковских и страховых учреждений, обеспечивающих расчет показателей текущего и будущих периодов, прогнозы состояния отдельных сделок и состояния финансового учреждения в целом, оценку привлекательности направлений инвестиционной деятельности, оценку эффективности кредитного и депозитного портфелей банка и т. п.

### Методы

*Математической (формальной) основой методов системной динамики* являются дифференциальные модели, в которых используются представления динамических процессов в пространстве состояний. Модели такого вида — это системы обыкновенных дифференциальных уравнений первого порядка. При составлении дифференциальных моделей производится выбор переменных состояния и устанавливаются связи между этими переменными в виде функций правых частей уравнений состояния. Как правило, сформулировать такие зависимости только с использованием переменных состояния бывает очень трудно. Более продуктивным оказывается другой подход, основанный на детальном описании цепочек причинно-следственных связей между факторами, отображаемыми в модели с помощью переменных состояния.

#### Виды структуризация моделей системной динамики

*   **Потоковая стратификация**
    *   Модель рассматривается в качестве *сети потоков материальных ингредиентов модели.* Каждый компонент этой сети соответствует какой-то одной совокупности однородных ингредиентов (например, предметы труда, население, денежные средства и т.п.), динамика которых учитывается в модели.
*   **Системные потоковые диаграммы моделей**
    *   Рассматривая характерные особенности моделей системной динамики, мы неоднократно обращались к различным графовым представлениям — сетям потоков, информационным сетям, причинно-следственным диаграммам.
*   **Диаграмма причинно-следственных связей**
    *   Диаграмма причинно-следственных связей — это эффективный способ структуризации экспертной информации, который демонстрирует простые приемы качественного описания взаимосвязей факторов, учет которых признается необходимым для отображения в модели принципиальных моментов развития моделируемых процессов.



### Ресурсы:

*   [Иерархия](https://www.anylogic.ru/upload/iblock/e22/e22698cc27c31a100da5ba47ff2ade54.pdf)